Wabriku kedraja Willem Märjamaa astus ette ja kaebab, et Prido Rand kes tema massina peal poisiks on, juba kolm kord oma kuupalga raha ise ära kulutanud ja mitte koju oma isa kätte wiinud. Wabriku walitsuse poolest on seaduseks tehtud, et kedrajad oma poiste palga peawad wäljawõtma ja nende wanematte kätte andma ja mitte poiste eneste kätte. Et aga P. Rand isa siit 10 wersta eemal elab ja temal wõimalik pole igakord seia tulla, sest et ta haiglane on, on P. Rand kaks kord tema käest oma palga raha kätte küsinud ja lubanud isa kätte wiia, mis ta aga pole teinud. Wiimse kuu raha on ta tema naese M. Märjamaa käest wälja wõtnud ja lubanud koju wiia.
Selle peale tulnud ta isa Joh. Rand seia ja rääkinud, et poeg küll kodu käinud aga raha mitte toonud. Ta oolnud et raha weel W. Märjamaa käes seisab. Tema küsinud P. Rand käest, miks sa pole raha koju wiinud? P. Rand wastanud: Et isa teda enesest äralükkanud ja tema nüüd oma käe peal elab.
Joh. Rand on aga W. Märjamaa wastu öölnud: Kui mu poeg ennast ei paranda selle poolest, siis lükkan teda uuest aastast enesest lahti.
Prido Rand, 15 aas. wana, astus ette ja sai see asi tall ette pandud, rääkis wälja: Et tema wiimses kuus 3 Rub. 27 Cop. teeninud, 27 Cop. ise omale wõtnud ja 3 Rub. hõb. kodu isale pakkunud. Isa pole seda wastu wõtnud, waid öölnud: Kui sull mitte wiljamänniku raha mulle pole anda, siis wõid oma käe peal olla.
Mis tema teiste kuudes enne omale wõtnud selle raha eest on tema omale saapad ostnud, et isa saapaid ei ole teha lasknud.
Peter Waar, kedramise massinapois, 15 a. wana, astus ette ja kaebab et 8m Decm. s.a müranud Gustav Karjama ja Karl Kerm wabrikus. G. Karjamaa jooksnud K. Kerm eest ära ja K. Kerm käskinud teda G. Karjamaa kinni wõtta. Tema wõtnud G. Karjamaa kinni ja seesamma ülemalnimetud Prido Rand tulnud tema juure ja annud temale 4 hoopi ruusikal wastu õla. Tema wõtnud õlipannu ja huiskanud seeda P. Randa. Kas see temase puutunud wõi mitte ei tea tema. Siis lükkanud P. Rand teda otseti massina ratta tallapuu peale, rattas olnud just walja tulemas ja enne kui tema eest ära jõudnud tulla tulnud massina rattas tema peale ja pigistanud teda kubeme kohast nenda et ta suurt waewa saanud ja pahem jalg nii haige on et 4 pääwa sellega kodu olnud ja praegugi nii terwe ei ole et tööle wõib minna.
Joh. Kibuspuu ja Karl Kerm tunnistawad niisamakui Peter Waar.
Prido Rand astus ette ja sai see asi tall ette pandud ei wõinud ta ennast sest süüst wabandada.
Kohus tegi otsust: Et Priido Rand selle trahwiks et oma raha ära pillab ja oma isa wastu sanakuulmatta on, kui ka selle eest et P. Waari massina peale lükkas ja teda löi, saab 15 witsahoopi ja maksab P. Waar pääwad, mis ta kodu jalga parandab.
